\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength\parindent{0pt}
%deja un margen bonito entre footnote y texto
\setlength{\skip\footins}{1.3cm}
\usepackage{spacingtricks}

%math
\usepackage{amsmath, mathtools, amssymb, amsfonts, mathrsfs}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
    }

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {media/} }

\usepackage{xcolor}

\def\code#1{\texttt{#1}}
\newcommand{\hlfancy}[2]{\sethlcolor{#1}\hl{#2}}
\def\boxed#1{\fbox{\parbox{\textwidth}{#1}}}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{REDES}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Bloque I}\\
    Temas 1 y 2: Introducción
    \date{\today}%\today
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{RED - B1}
\chead{}
\rhead{C.Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \maketitle

    
%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC ----------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{T1: redes de ordenadores e internet}
    Dos definiciones:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Red de redes}: Conjunto global de redes de ordenadores que se comunican entre sí (hosts, routers y enlaces de comunicación)
        \item \textbf{Autopistas de información}: infraestructura que proporciona servicios a aplicaciones distribuidas (Email, Web, apps P2P...)
    \end{itemize}

    Internet proporciona dos tipos de servicios: fiable y orientado a conexión (TCP\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Protocolo_de_control_de_transmisi\%C3\%B3n}{Wikipedia Transmission Control Protocol}}) y no fiable y no orientado a conexión (UDP\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Protocolo_de_datagramas_de_usuario}{Wikipedia User Datagram Protocol}}). TCP es el más usado.

    \section{¿Qué es una red?}

    \boxed{Una \textbf{red de ordenadores} es un conjunto de dispositivos interconectados que comparten recursos y que se comunican entre sí. Un \textbf{nodo} es un dispositivo que forma parte de una red: host (PC, móvil...) o hardware (router, switch...).}\\
    \vspace{10px}

    Existen diferentes tipos de redes según el canal de comunicación:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Broadcast}: todos los nodos pueden comunicarse con todos los demás (múltiples destinatarios), canal de comunicación compartido. Ej: WiFi
        \item \textbf{Punto a punto}: canal de comunicación dedicado para la comunicación entre dos máquinas. Ej: cableado de fibra óptica
    \end{itemize}

    Existen diferentes tipos de redes según su longitud:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{LAN}: Local Area Network. Red de área local. Red de ordenadores conectados en un área limitada. Ej: Ethernet\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Ethernet}{Wikipedia ethernet}}
        \item \textbf{WAN}: Wide Area Network. Red de área amplia (>10km). Compuestas por circuitos de telecomunicación compartidos. Ej: Internet.
    \end{itemize}

    \subsection{Tipos de tecnologías de red}
    \subsubsection{Conmutación de circuitos}
    Cuando dos nodos que se quieren comunicar requieren una conexión terminal a terminal. Los recursos se reservan a lo largo del recorrido y se mantienen toda la sesión.\\

    Existen dos tipos:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Multiplexación por división de frecuencia (FDM)}: se asigna una frecuencia a cada circuito. Ej: Radio y televisión por antena
        \item \textbf{Multiplexación por división de tiempo (TDM)}: se asigna un tiempo a cada circuito, usando todo el espectro de la frecuencia. Ej: Telefonía
    \end{itemize}

    \subsubsection{Conmutación de paquetes}
    Los mensajes de la sesión se dividen en paquetes de menor tamaño y utilizan los recursos bajo demanda (no hay reserva), pero puede haber espera para poder utilizarlos.

    \begin{itemize}
        \item Los paquetes se envían a través de enlaces (fibra, satélite...) y routers
        \item Los routers utilizan la técnica de transmisión \textbf{almacenamiento y reenvío}: almacenan el paquete y lo reenvían cuando el enlace está libre
        \item Para cada enlace, el \textbf{router} dispone de un buffer de salida y entrada de paquetes (puede generarse un \textbf{retardo} en la cola si la transmisión está ocupada y puede haber \textbf{pérdida de paquetes} si la cola está llena)
    \end{itemize}

    Existen dos tipos:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Redes de datagramas}: El envío se realiza en base a la IP destino. No se mantiene información del estado de las conexiones (enrutamiento sencillo, no aprende). Ej: interntet.
        \item \textbf{Redes de circuitos virtuales}: El envío se realiza en base al número de circuito virtual. Los conmutadores mantienen información del estado de las coumunicaciones (más complejo, aprende). Ej: ATM\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Asynchronous_Transfer_Mode}{Wikipedia ATM}}
    \end{itemize}

    Existen diferentes tipos de retardo:
    \begin{itemize}
        \itemsep 0px
        \item \textbf{Retardo de procesamiento}: tiempo que tarda el router en determinar hacia donde seguir el paquete.
        \item \textbf{Retardo de cola}: tiempo de espera para ser transmitido (buffer).
        \item \textbf{Retardo de transmisión}: tiempo que tardan en transmitirse todos los bits del paquete (afecta a redes más lentas).
        \item \textbf{Retardo de propagación}: tiempo que tarda el paquete en recorrer el enlace (afecta a distancias más largas).
    \end{itemize}

    \subsection{Redes de acceso y medio físico}
    El acceso a la red se divide en tres clases:
    \begin{itemize}
        \itemsep 0px
        \item \textbf{Acceso Residencial}: conecta sistemas del hogar a través de un ISP\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Proveedor_de_servicios_de_internet}{Wikipedia ISP (Internet Service Provider)}}. Ej: Banda Ancha (ADSL), 
        HFC (coaxial), FTTH (fibra óptica)
        \item \textbf{Acceso Empresarial}: conecta sistemas (LAN al router) de una empresa u organismo a la red, a través Ethernet o WiFi.
        \item \textbf{Acceso inalámbrico de área extensa}: emplea una infraestructura satelital de la red de telefonía para enviar y recibir datos (4G, 5G...).
    \end{itemize}

    y tiene diferentes medios de transmisión:
    \begin{itemize}
        \itemsep 0px
        \item \textbf{Guiados (cables)}: Par trenzado (UTP, STP...)\footnote{\href{https://www.nanocable.com/es/tech_blog/diferencias-utp-stp-ftp}{Diferencias UTP, STP y FTP}}, coaxial, fibra óptica
        \item \textbf{No guiados}: Canales de radio terrestres (WiFi, 4G...) o satélite
    \end{itemize}

    \section{Arquitectura de red}
    \subsection{Protocolos de red}

    Toda actividad en Internet implica que los usuarios estén dirigidos por un protocolo. Las entidades utilizan protocolos para implementar el servicio solicitado por usuario y debe poder cambiarse el protocolo sin cambiar el servicio.\\

    \boxed{Un \textbf{protocolo de red} es un conjunto de reglas que determinan cómo se comunican los dispositivos de una red.}\\

    \subsection{Arquitectura de red}
    \boxed{Una \textbf{arquitectura de red} es un conjunto de protocolos y capas que permiten la compunicación entre dispositivos. Ej TCP-IP}\\

    Ventajas de la estructuración en niveles y protocolos:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Un problema complejo se descompone en piezas pequeñas
        \item Abstracción de los detalles de la implementación (interfaz)
        \item Se comparten los servicios de una capa inferior a niveles superiores
    \end{itemize}

    Inconvenientes de la estructuración en niveles y protocolos:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item Ocultación de información y layering (no se sabe info de los paquetes)
        \item Balance entre ocultación y rendimiento (rompe lo anterior, una capa puede conocer a la siguiente para optimizar su rendimiento)
    \end{itemize}

    \boxed{Una \textbf{Interfaz} capa lógica que comunica la capa superior con la capa inferior a través de protocolos bien definidos. Cada capa OSI tiene su interfaz de red (pero no se sabe la implementación de la capa)}

    \section{Modelo OSI}
    Un conjunto de protocolos es abierto si el diseño es de dominio público y si los cambios los gestiona una organización cuyas actividades y miembros son públicas.\\

    \boxed{El \textbf{modelo OSI} (Open System Interconnect) es un modelo de referencia para la comunicación entre sistemas informáticos. Se divide en 7 capas: Física, Enlace de datos, Red, Transporte, Sesión, Presentación y Aplicación.}\\

    Está definido por la ISO (International Organization for Standardization).\\

    \begin{center}
        \includegraphics[width=300px]{modeloOSI.png}
    \end{center}

    \begin{itemize}
        \item \textbf{Capa Física}: se encarga de la transmisión de bits a través de un medio físico (cable, fibra, radio...). Se encarga de la sincronización de los bits y de la detección de errores. No existe el concepto de paquete.
        \item \textbf{Capa de Enlace}: Introduce el concepto de trama (frame, conjunto de bits). Primera capa de software, coexiste con el medio físico en la tarjeta de red. Protocolos más comunes Ethernet y WiFi.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Subcapa LLC}: Son los enlaces que retransmiten paquetes dañados y controlan el flujo de datos.
            \item \textbf{Subcapa MAC}: Los enlaces de broadcast (Ethernet) necesitan direccionamiento a nivel de enlace y arbitrar el acceso al medio.
        \end{itemize}
        \item \textbf{Capa de red}: Concatena enlaces para formar una abstracción de un enlace \underline{salto a salto}. Permite conectar sistemas calculando la mejor ruta y ocultando las particularidades del nivel de enlace. Proporciona direcciones únicas (IP).
        \begin{itemize}
            \item Tareas: Enrutamiento (orden y descarte de paquetes), fragmentación y ensamblado, detección de errores.
            \item Internet protocol (IP): Proporciona abstracción en la comunicación. Servicio best-effort (no garantiza)
        \end{itemize}
        \item \textbf{Capa de transporte}: Crea un enlace \underline{extremo a extremo} multiplexado (aplicaciones con un número de puerto, id) con control de errores y flujo.
        \begin{itemize}
            \item Tareas: multiplexación (los datos van a la aplicación correcta), control de errores (transmisión a pesar de pérdida, duplicación o corrupción), control de flujo (adapta velocidad emisor al receptor).
            \item Internet: \textbf{TCP} (orientado a conexión y fiable $\rightarrow$ todo lo anterior) y \textbf{UDP} (no orientado a conexión y no fiable $\rightarrow$ multiplexación).
        \end{itemize}
        \item \textbf{Capa de sesión y presentación}: Se encarga de la comunicación entre aplicaciones.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Sesión}: Se encarga del servicio full-duplex, datos urgentes y sincronización. \textbf{Presentación}: Oculta diferencias de representación de datos y cifrado entre aplicaciones
            \item Internet: No existe como tal
        \end{itemize}
        \item \textbf{Capa de aplicación}: Conjunto de aplicaciones que utilizan la red \underline{extremo a extremo}. No proporciona servicios a otras capas.
        \begin{itemize}
            \item Internet: WWW, email...
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    
    \section{T2: Introducción a TCP/IP}
    La familia de protocolos o arquitectura de red TCP/IP permite a cualquier dispositivo comunicarse entre ellos. Comenzó con la red de conmutación de paquetes ARPANET.

    \subsection{Niveles y protocolos}
    Para interconectar dos o más redes es necesario un \textbf{router}: hardware y software de propósito específico para la conexión (implementa los niveles de red, enlace y físico).
    \begin{center}
        \includegraphics[width=300px]{modeloOSI2.png}
    \end{center}

    Existen dispositivos de interconexión en LAN:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Concentrador (hub)}: Nivel físico. Repite cada trama recibida por el resto de puertos de salida. La red se comporta como si fuese un único segmento LAN (todos oyen todo).
        \item \textbf{Conmutador (switch)}: Nivel físico y enlace. Conecta diferentes dispositivos para formar una lan. Una trama es enviada solo al equipo destino (MAC). Mayor velocidad efectiva.
        \item \textbf{Puente (bridge)}: Nivel de enlace y físico. Conecta redes LAN. Una trama solo es reenviada a la red destino. Puede realizar conversiones entre distintos protocolos de enlace y comprobar errores.
    \end{itemize}
    \vspace{10px}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=280px]{nivelesYProtocolos.png}
    \end{center}

    \subsection{Direcciones IP}
    Los dispositivos en internet se identifican mediante direcciones IP. Cada \textbf{interfaz} tiene una dirección IP de 32 bits (IPv4) en decimal separando cada Byte (0 - 255)\footnote{Decimal 255 es en hexadecimal FF que es el número binario 11111111 (8 bits=1 byte)} por un punto. Una dirección IP consta de: Un identificador de red y un identificador de host que varían dependiendo de la clase:
    \begin{center}
        \setlength{\tabcolsep}{10pt}
        \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
        \begin{tabular}{|c|cc|cc|}
            \hline
            Clase & \multicolumn{2}{c|}{Direcciones disponibles}     & \multicolumn{1}{c|}{ID red}              & ID host \\ \hline
            A     & \multicolumn{1}{c|}{1.0.0.0}   & 127.255.255.255 & \multicolumn{1}{c|}{1B  (7b + 1b fijo)}  & 3B      \\ \hline
            B     & \multicolumn{1}{c|}{128.0.0.0} & 191.255.255.255 & \multicolumn{1}{c|}{2B (14b + 2b fijos)} & 2B      \\ \hline
            C     & \multicolumn{1}{c|}{192.0.0.0} & 223.255.255.255 & \multicolumn{1}{c|}{3B (21b + 3b fijos)} & 1B      \\ \hline
            D     & \multicolumn{1}{c|}{224.0.0.0} & 239.255.255.255 & \multicolumn{2}{c|}{4B (Dir multicast)}            \\ \hline
            E     & \multicolumn{1}{c|}{240.0.0.0} & 247.255.255.255 & \multicolumn{2}{c|}{4B (Reservado)}                \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
    \vspace{5px}

    \scriptsize
    Las direcciones tipo A 127.X.X.X se reservan para la interfaz de loopback (127.0.0.1 \textbf{localhost})\\
    \normalsize

    \textbf{Ejemplos:} \textbf{10}.25.100.10 - A \textbf{172.16}.25.30 - B\\

    Debemos distinguir entre direcciones IP privadas y públicas:
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{Direcciones públicas}: Identifican inequívocamente a un dispositivo en internet y son de pago.
        \item \textbf{Direcciones privadas}: Identifican un dispositivo exclusivamente en redes internas. Una NAT es un mecanismo del router para traducir direcciones IP privadas a públicas.
    \end{itemize}

    En IPV4 se definen 3 tipos de direcciones:   
    \begin{itemize}
        \itemsep0px
        \item \textbf{unicast}: una dirección IP a una única máquina (interfaz).
        \item \textbf{multicast}: una dirección IP a un grupo de máquinas (UDP).
        \item \textbf{broadcast}: una dirección IP a todas las máquinas de la red (UDP).
    \end{itemize}

    \vspace{5px}
    El sistema \textbf{DNS} se encarga, de forma distribuida, de relacionar las direcciones IP con los nombres que identifican a las máquinas.\\

    La dirección IP identifica el ordenador y el \textbf{número de puerto} (16 bits) identifica la aplicación a la que va dirigida la información. Los servidores usan \textbf{puertos conocidos} (http: 80) y los clientes \textbf{efímeros}.
\end{document}




